% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo23a}
assert len(listeLiaisons)!= 0, "la liste est vide"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23c}
def construireDict(listeLiaisons):
    assert len(listeLiaisons)!= 0, "la liste est vide"
    Dict = {}
    for liaison in listeLiaisons:
        villeA = liaison[0]
        villeB = liaison[1]
        if not villeA in Dict.keys():
            Dict[villeA] = [villeB]
        else:
            destinationsA = Dict[villeA]
            if not villeB in destinationsA:
                destinationsA.append(villeB)
        if not villeB in Dict.keys():
            Dict[villeB] = [villeA]
        else:
            destinationsB = Dict[villeB]
            if not villeA in destinationsB:
                destinationsB.append(villeA)
    return Dict
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34a}
SELECT nom, masse_atom FROM ATOMES
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34b}
SELECT Sym
FROM ATOMES
INNER JOIN VALENCE ON ATOMES.C = VALENCE.Col
WHERE Couche = 's'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo35}
UPDATE ATOMES
SET masse_atom = 39.948
WHERE nom = 'argon'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo41a}
assert arome in ['fraise' , 'abricot', 'vanille', 'aucun'], "Cet arôme est inconnu"
assert duree > 0 and duree < 366, "la durée doit être comprise entre 1 et 365"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo41c}
def GetArome(self):
    return self.__arome
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo42}
def SetArome(self, arome):
    assert arome in ['fraise' , 'abricot', 'vanille', 'aucun']], "Cet arôme est inconnu"
    self.__arome = arome
    self.__SetGenre(arome)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43a}
def empiler(p, Yaourt):
    p.append(Yaourt)
    return p
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43b}
def depiler(p):
    return p.pop()
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43c}
def estVide(p):
    return len(p)==0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo52c}
def genre(prenom):
    liste_M = ['f', 'd', 'c', 'b', 'o', 'n', 'm', 'l', 'k', 'j',
               'é', 'h', 'w', 'v', 'u', 't', 's', 'r', 'q', 'p',
               'i', 'z', 'x', 'ç', 'ö', 'ã', 'â', 'ï', 'g']
    liste_F = ['e', 'a', 'ä', 'ü', 'y', 'ë']

    if not isinstance(prenom,str):
        return "erreur, le prénom doit être une chaîne de caractères"
    if prenom[len(prenom)-1].lower() in liste_M:
        return 'M'
    elif prenom[len(prenom)-1].lower() in liste_F:
        return 'F'
    else:
        return 'I'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo53}
term = prenom[len(prenom)-2]+prenom[len(prenom)-1]
if term.lower() in liste_M2:
    return 'M'
elif term.lower() in liste_F2:
    return 'F'
else:
    return 'I'
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - septembre 2021 (corrigé)}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - septembre 2021 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Réseaux et routage}{\ \\
\textbf{Partie A : réseau.}
\begin{enumerate}
\item Il s'agit du protocole (réponse b).
\item\begin{enumerate}
\item L'élément A est un routeur.
\item L'élément B est un commutateur (switch).
\end{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{p{3.5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Matériel}&\centering\textbf{Adresse IP}&\centering\textbf{Masque}&\centering\textbf{Passerelle}
\tabularnewline\hline
Poste 3&\texttt{192.168.11.22}&\texttt{255.255.255.0}&\texttt{192.168.11.1}
\tabularnewline\hline
\multicolumn{4}{c}{}
\end{tabular}
\end{center}
\textbf{Partie B : routage réseaux.}
\begin{enumerate}
\item Les adresses IP des réseaux directement connectés au routeur R1 (métrique égale à 0) sont : \texttt{10.0.0.0}, \texttt{172.16.0.0} et \texttt{192.168.0.0}.
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Adresse IP destination}&\centering\textbf{Interface Machine ou Port}
\tabularnewline\hline
\texttt{192.168.1.55}&\texttt{192.168.0.1}
\tabularnewline\hline
\texttt{172.18.10.10}&\texttt{175.15.0.1}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|m{2.5cm}|m{2cm}|m{6.5cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table de routage simplifiée du Routeur1}}
\tabularnewline\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Routeur\\destination}&\centering\textbf{Métrique}&\centering\textbf{Route}
\tabularnewline\hline
R2 : Routeur2&$0$&R1 -- R2
\tabularnewline\hline
R3 : Routeur3&$0$&R1 -- R3
\tabularnewline\hline
R4 : Routeur4&$1$&R1 -- R2 -- R4
\tabularnewline\hline
R5 : Routeur5&$1$&R1 -- R3 -- R5
\tabularnewline\hline
R6 : Routeur6&$1$&R1 -- R3 -- R6
\tabularnewline\hline
R7 : Routeur7&$2$&R1 -- R2 -- R4 -- R7 (ou R1 -- R3 -- R6 -- R7)
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}}

\newpage

\Exo{Dictionnaires, tableaux et programmation}{\begin{enumerate}
\item La liste proposée n’est pas valide car la liaison \texttt{[\dquote Luchon\dquote, \dquote Muret\dquote]} n’est pas directe.
\item\begin{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{liaisonsJoueur2 = [\=[\dquote Toulouse\dquote, \dquote Castres\dquote],\\
\>[\dquote Toulouse\dquote, \dquote Castelnaudary\dquote],\\
\>[\dquote Castres\dquote, \dquote Mazamet\dquote],\\
\>[\dquote Castelnaudary\dquote, \dquote Carcassonne\dquote],\\
\>[\dquote Tarbes\dquote, \dquote St Gaudens\dquote]]}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a le dictionnaire suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{DictJoueur2 = \{\=\dquote Toulouse\dquote:[\dquote Castres\dquote,\dquote Castelnaudary\dquote],\\
\>\dquote Castres\dquote :[\dquote Toulouse\dquote ,\dquote Mazamet\dquote ],\\
\>\dquote Castelnaudary\dquote :[\dquote Toulouse\dquote ,\dquote Carcassonne\dquote ],\\
\>\dquote Mazamet\dquote :[\dquote Castres\dquote ],\\
\>\dquote Carcassonne\dquote :[\dquote Castelnaudary\dquote ],\\
\>\dquote Tarbes\dquote :[\dquote St Gaudens\dquote ],\\
\>\dquote St Gaudens\dquote :[\dquote Tarbes\dquote ]\}}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item L'instruction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo23a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction renvoie le résultat suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{\{\=\squote Toulouse\squote :[\squote Castres\squote , \squote Castelnaudary\squote ],\\
\>\squote Castres\squote :[\squote Mazamet\squote ],\\
\>\squote Castelnaudary\squote :[\squote Carcassonne\squote ],\\
\>\squote Tarbes\squote :[\squote St Gaudens\squote ]\}}
\begin{enumerate}
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] La fonction gère la liaison A-B mais pas la liaison B-A.\\
Par exemple, pour la clé \texttt{\dquote Toulouse\dquote}, on retrouve bien \texttt{\dquote Castelnaudary\dquote} dans le tableau alors que pour la clé \texttt{\dquote Castelnaudary\dquote}, on ne retrouve pas \texttt{\dquote Toulouse\dquote} dans le tableau.
\item[(c)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo23c}}

\newpage

\Exo{SQL}{\begin{enumerate}
\item Pour effectuer des requêtes sur une base de données relationnelle, on utilise le langage SQL.
\item\begin{enumerate}
\item Pour la relation \texttt{ATOMES} on a les attributs suivants :
	\itemizes{
		\item\texttt{Z} : le numéro atomique qui est une valeur entière comprise entre 1 et 54 ;
		\item \texttt{nom} : une chaîne de caractères décrivant l'élément chimique, son nom chimique ;
		\item \texttt{Sym} : une chaîne de caractères, son symbole chimique ;
		\item\texttt{L} : un entier compris entre 3 et 5 ;
		\item\texttt{C} : un entier compris entre 1  et 18 ;
		\item \texttt{masse\_atom} : un nombre décimal (flottant) donnant sa masse atomique.}
	Pour la relation \texttt{VALENCE} on a les attributs suivants :
	\itemizes{\item\texttt{Col} : un entier compris entre 1 et 18 ;
	\item\texttt{Couche} : une des chaînes de caractères \texttt{\squote s\squote, \squote p\squote} ou 
	\texttt{\squote d \squote} correspondant à la couche de Valence.}
\item\itemizes{
	\item L’attribut \texttt{Z} peut jouer le rôle de clé primaire pour la relation \texttt{ATOMES} car il existe un \texttt{Z} unique pour chaque élément chimique. Les attributs \texttt{nom} et \texttt{Sym} étant également uniques peuvent également jouer le rôle de clé primaire pour la relation \texttt{ATOMES} .
	\item L’attribut \texttt{Col} peut jouer le rôle de clé primaire pour la relation \texttt{VALENCE} car il existe un unique numéro de colonne dans cette relation.
	\item L’attribut \texttt{C} va jouer le rôle de clé étrangère car cet attribut va permettre d’établir une \og liaison\fg\ avec l’attribut \texttt{Col}, clé primaire de la table \texttt{VALENCE}.}
\item En choisissant \texttt{Z} comme clé primaire (choix le plus naturel) on a le schéma relationnel suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{ATOME(\underline{Z} : INT, nom : TEXT, Sym : TEXT, L : INT, \#C : INT, masse\_atom : FLOAT)\\
VALENCE(\underline{Col} : INT, Couche : TEXT)}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On obtient la liste de nom d’atomes suivante : aluminium, argon, chlore, magnesium, sodium, phosphore, soufre, silicium.
\item On obtient la liste des colonnes : 1, 2 ,3 ,4 ,5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo34a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo34b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo35}}

\newpage

\Exo{POO}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Les deux assertions sont les suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo41a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Le genre associé à \texttt{Mon\_Yaourt} sera \texttt{aromatise}.
\item[(c)] La méthode suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo41c}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo42}
\begin{enumerate}[resume]
\item\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo43a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo43b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(c)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo43c}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(d)] Le bloc d'instructions affiche :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{24\\False}}

\newpage

\Exo{Données en table et programmation}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Un fichier CSV est un fichier au format \og texte\fg\ permettant de \og stocker\fg\ des données tabulées. Les données sont séparées par des virgules, d’où l’acronyme CSV : \textit{Comma Separated Values}.
\item\texttt{prenom} est de type \texttt{string} et la réponse renvoyée par la fonction est aussi de type \texttt{string}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On saisit l'instruction suivante : \texttt{import csv}
\item L'assertion suivante convient : \texttt{assert isinstance(prenom, str)}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo52c}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a les modifications suivantes pour les lignes 7 à 12 :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo53}}





\end{document}